\section{RÉSZLETES RENDSZERTERV}\label{ruxe9szletes-rendszerterv}

\subsection{Rendszer architektúra}\label{rendszer-architektuxfara}

A szoftver belső működése egy szigorúan szekvenciális adatfeldolgozási
láncra (pipeline) épül. Az alábbiakban a rendszer szoftveres
komponenseinek technikai kapcsolatait és az adatok transzformációját
ismertetem.

\subsubsection{Adatfolyam}\label{adatfolyam}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Nyers adatbeolvasás: A folyamat a kamera által rögzített analóg
  optikai jel digitalizálásával kezdődik. A bemenet egy W×H felbontású,
  3 csatornás (RGB/BGR) mátrix.
\item
  Geometriai korrekció: A nyers képkockán a rendszer lencsetorzítás
  mentesítést végez az előzetes kalibrációs paraméterek alapján. Az adat
  típusa itt még változatlanul kép.
\item
  Következtetés: A korrigált kép a detektálás modulhoz kerül. Ezen a
  ponton az adat jellege megváltozik: a kimenet már nem kép, hanem egy
  strukturált objektumlista, amely tartalmazza a detektált kátyúk
  osztályát, konfidencia értékét és a határoló dobozának koordinátáit.
\item
  Transzformáció: A 2D pixelkoordináták a geometriai modulba kerülnek,
  amely előállítja a valós térbeli (X, Y) koordinátákat (méterben).
\item
  Megjelenítés: A metaadatok (dobozok és távolságok) visszaírásra
  kerülnek az eredeti videófolyamra, létrehozva a felhasználó számára
  látható kimenetet.
\end{enumerate}

\subsection{Fejlesztői környezet}\label{fejlesztux151i-kuxf6rnyezet}

\subsubsection{Hardveres környezet}\label{hardveres-kuxf6rnyezet}

A projekt hardveres infrastruktúrája funkcionálisan két elkülönülő
részre bontható. Az erőforrásigényes feladatokat, mint a gépi tanulás,
tanítása és a rendszer fejlesztése egy nagy teljesítményű asztali
munkaállomás látja el. Ezzel szemben a terepi tesztelést és a valós
idejű működés demonstrálását egy laptop és egy ahhoz csatlakoztatott
külső kamera biztosítja, szimulálva a gépjárműbe integrált fedélzeti
egységet.

\subsubsection{Fejlesztői
munkaállomás}\label{fejlesztux151i-munkauxe1llomuxe1s}

A szoftver fejlesztése, a tanító adathalmazok kezelése és a mélytanulási
modell betanítása egy dedikált asztali konfiguráción történik. A gép
specifikációjának kiválasztásakor a legfontosabb szempont a GPU
memóriamérete (VRAM) és a CUDA magok száma volt a párhuzamosított
számítások gyorsítása érdekében.

\paragraph{\texorpdfstring{ A választott hardver
specifikációja}{ A választott hardver specifikációja}}\label{a-vuxe1lasztott-hardver-specifikuxe1ciuxf3ja}

\begin{itemize}
\item
  CPU: Intel Core i5-6600 (4 mag, 3.30 GHz), felelős az operációs
  rendszer futtatásáért és az adatok előkészítéséért (data loading) a
  GPU számára.
\item
  RAM: 16GB DDR4, ez a memóriaigény biztosítja a nagyméretű
  képállományok és a tanítási batch-ek akadálymentes betöltését.
\item
  GPU: NVIDIA GeForce GTX 1060 6GB, a konfiguráció kulcseleme. A 6GB
  dedikált videomemória lehetővé teszi a közepes komplexitású
  konvolúciós hálózatok hatékony tanítását és a valós idejű inferencia
  tesztelését magas képfrissítési ráta mellett.
\end{itemize}

\subsubsection{Futtató környezet}\label{futtatuxf3-kuxf6rnyezet}

A rendszer valós környezetben történő teszteléséhez egy olyan futtató
platformra van szükség, amely mobilis, és számítási kapacitásában képes
modellezni a modern gépjárművekben alkalmazott vezetéstámogató (ADAS)
céleszközöket (például: NVIDIA Jetson sorozat vagy dedikált ECU-k).

A fejlesztés jelenlegi, „Proof of Concept'' (koncepcióigazolás)
fázisában a fedélzeti egység szerepét egy laptop tölti be. Ez a
megközelítés lehetővé teszi a szoftver architektúrájának és az
algoritmusok helyességének validálását anélkül, hogy a drága és nehezen
hozzáférhető beágyazott hardverek korlátoznák a munkát. A laptop
feladata, hogy szimulálja a járműbe épített számítógépet, fogadja a
kamera jelét, futtattja a szoftvert, és megjelenítse az eredményt a
képernyőjén, miközben az eszköz az autó utasterében, hálózati áramforrás
nélkül üzemel.

\paragraph{A választott hardver
specifikációja}\label{a-vuxe1lasztott-hardver-specifikuxe1ciuxf3ja-1}

\begin{itemize}
\item
  Processzor (CPU): Intel Core i5-8300H (4 mag, 8 szál, alapórajel: 2.30
  GHz, Turbo: 4.00 GHz) -- x86-64 architektúra.
\item
  Memória (RAM): 8 GB DDR4 (2667 MHz).
\item
  Grafikus gyorsító (GPU): NVIDIA GeForce GTX 1050 Ti (4 GB GDDR5
  dedikált VRAM, Pascal architektúra).
\end{itemize}

\subsubsection{\texorpdfstring{Kamera }{Kamera }}\label{kamera}

A rendszer vizuális bemenetét egy Logitech C270 típusú webkamera
biztosítja. A szenzor kiválasztásánál a költséghatékonyság és a
széleskörű elérhetőség volt a fő szempont, bizonyítva, hogy a
fejlesztett algoritmus képes olcsó, kereskedelmi forgalomban kapható
hardveren is megbízhatóan működni.

\paragraph{A választott hardver
specifikációja}\label{a-vuxe1lasztott-hardver-specifikuxe1ciuxf3ja-2}

\begin{itemize}
\item
  Felbontás: HD 720p (1280x720 pixel). A választás kompromisszumos
  megoldás a részletgazdagság és a számítási igény között.
\item
  Képfrissítési frekvencia: 30 FPS (képkocka/másodperc). Ez az érték
  33,3 ms-os időablakot definiál minden egyes képkocka feldolgozására. A
  30 FPS biztosítja a folyamatos mozgásérzetet és a megfelelő
  reakcióidőt városi sebesség (maximum 70 km/h) mellett, ahol az autó
  egy frame alatt (70 km/h esetén) kb. 64 cm-t tesz meg.
\item
  Látószög (FOV): 60°-os diagonális látószög, amely a szélvédő mögé, a
  visszapillantó tükör síkjába helyezve optimális lefedettséget biztosít
  a jármű előtti aszfaltozott út megfigyelésére.
\item
  Adatkapcsolat: USB 2.0 interfész, amely biztosítja a tömörített
  videófolyam átvitelét a futtató környezet felé.
\end{itemize}

\subsubsection{Szoftver technológiák}\label{szoftver-technoluxf3giuxe1k}

A szoftverrendszer implementációja során a modern számítógépes látás és
mélytanulás ipari szabványainak tekinthető, nyílt forráskódú
technológiai vermet (tech stack) alkalmaztam. A választásnál a
modularitás, a széleskörű dokumentáltság és a hardveres gyorsítás (GPU)
támogatása volt a döntő szempont.

Az elsődleges fejlesztés nyelve a Python 3.10\textbf{+}. Bár a C++
futási sebessége gyorsabb, a Python mellett szólt a rendkívül gazdag
könyvtári támogatottság, a gyors prototípuskészítés lehetősége és a kód
olvashatósága. A sebességkritikus műveleteket (pl. mátrixszorzás,
konvolúció) nem maga a Python értelmező, hanem a háttérben futó, C/C++
nyelven írt optimalizált könyvtárak (OpenCV, NumPy, PyTorch) végzik, így
a nyelvválasztás nem jelent szűk keresztmetszetet a valós idejű
működésben.

\paragraph{Alkalmazott könyvtárak és
keretrendszerek}\label{alkalmazott-kuxf6nyvtuxe1rak-uxe9s-keretrendszerek}

OpenCV (Open Source Computer Vision Library) ez a könyvtár biztosítja a
képfeldolgozási pipeline vázát. A videófolyam beolvasása
(cv2.VideoCapture), a kamera optikai torzításának valós idejű
korrekciója (undistort), a perspektív transzformációk végrehajtása (IPM)
a távolságméréshez, valamint a detektált objektumok és adatok vizuális
megjelenítése a képernyőn.

NumPy (Numerical Python) a rendszer matematikai motorja. A Python
beépített listáival ellentétben a NumPy tömbök (ndarray)
memóriafolytonos tárolást alkalmaznak, ami nagyságrendekkel gyorsabb
adatkezelést tesz lehetővé. A projektben a pixeladatok mátrixként való
kezelése és a 3D lokalizációhoz szükséges lineáris algebrai műveletek
(pl. homográfia mátrixszal való szorzás, vektorizált
koordináta-transzformációk) elvégzése alkalmas.

Ultralytics YOLO (v8/v11) \& PyTorch A kátyúdetektálást végző
mesterséges intelligencia modul alapja. A PyTorch egy alacsony szintű
mélytanulási keretrendszer, amely dinamikus számítási gráfokat használ,
míg az Ultralytics könyvtár egy magas szintű absztrakciót biztosít a
YOLO (You Only Look Once) architektúra egyszerű tanításához és
futtatásához.

CUDA Toolkit és cuDNN (NVIDIA) A hardver és a szoftver közötti híd. Ez
az API teszi lehetővé, hogy a Python kód (a PyTorch keretrendszeren
keresztül) közvetlenül hozzáférjen a GPU párhuzamos számítási
egységeihez.

\paragraph{Fejlesztői eszközök}\label{fejlesztux151i-eszkuxf6zuxf6k}

\begin{itemize}
\item
  IDE: Visual Studio Code / PyCharm (kódolás és debuggolás).
\item
  Verziókezelés: Git (a forráskód változásainak követésére).
\item
  Csomagkezelés: Pip / Anaconda (a függőségek és virtuális környezetek
  izolált kezelésére).
\end{itemize}

\subsection{Modulok felépítése}\label{modulok-feluxe9puxedtuxe9se}

\subsubsection{Adatmodell és
struktúrák}\label{adatmodell-uxe9s-struktuxfaruxe1k}

\paragraph{Kátyú objektum főbb
attribútumai}\label{kuxe1tyuxfa-objektum-fux151bb-attribuxfatumai}

A rendszer központi adategysége a Kátyú objektum. Amikor a detektor
felismer egy úthibát, példányosít egy ilyen objektumot, amely a
feldolgozási lánc végéig kíséri az adott hibát, folyamatosan bővülve új
attribútumokkal.

\begin{itemize}
\item
  Azonosító (ID): Egyedi egész szám, amely lehetővé teszi a kátyú
  követését több képkockán keresztül.
\item
  Határoló doboz (bounding box): A detektált kátyú bounding box
  koordinátái a képen (x, y, w, h) formátumban.
\item
  Megbízhatóság (confidence): A mélytanuláson alapuló algoritmus által
  visszaadott valószínűségi 0,0 -- 1,0 közötti érték, amely jelzi,
  mennyire biztos a rendszer a detektálás helyességében.
\item
  Valóspozíció (real world coordinates): A lokalizációs modul által
  számított 3D pozícióvektor X\_lat, Y\_long, amely méterben vagy
  centiméterben adja meg a hiba távolságát a jármű referenciapontjához
  képest.
\end{itemize}

\paragraph{Kamera objektum főbb
attribútumai}\label{kamera-objektum-fux151bb-attribuxfatumai}

Ez az osztály felelős az autóra rögzített kamera elhelyezéséének pontos
paramétereiért.

\begin{itemize}
\item
  Magassága (H\_cam): 1,45 méter a földtől.
\item
  Oldalirányú eltolása (T\textsubscript{\_}x): a jármű középvonalától
  0,0 méterre.
\item
  Hosszirányú eltolása (T\_y): a lökhárítótól való távolság 0,85
  méterre.
\item
  A kamera bólintási szöge (0\_pitch): 0,05236 radiánban (3fok).
\end{itemize}

\subsubsection{Fő vezérlési ciklus}\label{fux151-vezuxe9rluxe9si-ciklus}

A rendszer működését egy központi vezérlőmodul koordinálja. Ennek a
modulnak a feladata a rendszerindítás, az erőforrások menedzselése, a
feldolgozási lánc (pipeline) elemeinek szinkronizált meghívása, valamint
a futás felügyelete. Programozástechnikai szempontból ez a modul
tartalmazza a belépési pontot (main függvény) és a végtelen ciklust
(while loop).

\paragraph{Inicializálás és erőforrás
foglalás}\label{inicializuxe1luxe1s-uxe9s-erux151forruxe1s-foglaluxe1s}

A program indításakor a vezérlő első feladata a szükséges statikus
erőforrások betöltése a memóriába, még a feldolgozási ciklus megkezdése
előtt. Ekkor történik a konfiguráció betöltése. Mint a rendszer
paramétereinek (pl. kamerakalibrációs mátrixok, detektálási
küszöbértékek, ROI beállítások) beolvasása külső fájlokból. Modell
inicializálás: A YOLO hálózat súlyainak betöltése a GPU memóriájába,
hogy az első képkocka feldolgozása már ne szenvedjen késedelmet.
Kamerakapcsolat létesítés a cv2.VideoCapture interfész megnyitása és a
kamera paramétereinek (felbontás, FPS) ellenőrzése.

\paragraph{A valós idejű feldolgozási
ciklus}\label{a-valuxf3s-idejux171-feldolgozuxe1si-ciklus}

A rendszer egy végtelen ciklus működteti, amely addig fut, amíg a
felhasználó leállítási parancsot nem ad. A cikluson belül szigorú
szekvenciális végrehajtás történik, ezzel biztosítva az adatok
konzisztenciáját.

A vezérlő lekéri a legfrissebb nyers képkockát a kamera pufferéből.
Amennyiben az olvasás sikertelen, a modul hibaüzenetet generál vagy
megkísérli az újra csatlakozást.

Sikeres lekérés után a modulhívások láncolata következik. A vezérlő
sorrendben átadja az adatokat az alrendszereknek:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Előfeldolgozó: a nyers képből torzításmentesített képet készít.
\item
  Detektor: A bementi képből elkészíti az objektum listát.
\item
  Lokalizáló: Elvégzi konverziót és kinyeri a távolság adatokat.
\item
  Megjelenítő: A feldolgozás során kinyert adatokat rá illeszti a videó
  képre és megjeleníti azt.
\end{enumerate}

Teljesítmény monitorozás: A vezérlő minden ciklusban méri a futási időt,
és ebből valós időben számítja az FPS értéket. Ez az adat
visszacsatolást ad a rendszer terheltségéről.

A szoftver futásának ellenőrzött, manuális megszakítása a felhasználó
által kezdeményezhető az erre a célra dedikált ESC billentyű
lenyomásával. A vezérlő modul a fő feldolgozási ciklus minden
iterációjában figyeli a billentyűzet-eseményeket, és a megszakítási
kérelem észlelésekor azonnal kilép a végrehajtási hurokból, elindítva a
szabályos leállítási mechanizmust.

\subsubsection{Előfeldolgozás}\label{elux151feldolgozuxe1s}

\paragraph{Torzításmentesítés}\label{torzuxedtuxe1smentesuxedtuxe9s}

A modul a rendszerindításkor betöltött kalibrációs paraméterek
(kamera-mátrix és torzítási együtthatók) alapján minden egyes képkockán
geometriai korrekciót (cv2.undistort) végez. Ez az eljárás megszünteti a
lencse által okozott görbületeket a képek szélein.

\paragraph{Képarány helyes
átméretezés}\label{kuxe9paruxe1ny-helyes-uxe1tmuxe9retezuxe9s}

A szoftver a korrigált képet a YOLO által megkövetelt fix felbontásra
640x640 pixel méretezi át (cv2.resize). Az eredeti képarány megtartása
mellett skálázza a képet, a fennmaradó üres területeket
(cv2.copyMakeBorder) pedig kitöltő színnel (padding) látja el. Ezzel
elkerülhető a detektált objektumok alakjának torzulása.

\paragraph{Normalizálás és
formázás}\label{normalizuxe1luxe1s-uxe9s-formuxe1zuxe1s}

A képadat utolsó transzformációs lépése a PyTorch keretrendszer bemeneti
követelményeinek teljesítése. A színteret BGR-ről konvertálja RGB-re, a
pixelértékeket a {[}0, 1{]} tartományba normalizálja, végül a mátrixot a
GPU-feldolgozáshoz szükséges tenzor formátummá alakítja.

\subsubsection{Kátyú detektálás}\label{kuxe1tyuxfa-detektuxe1luxe1s}

A detektálási feladatot az Ultralytics által fejlesztett YOLOv8
architektúra legkisebb, erőforrás optimalizált változata, a YOLOv8 Nano
(v8n) látja el. A választás azért esett erre a variánsra, mert a modell
paraméterszáma (kb. 3.2 millió) és számítási igénye (FLOPs) rendkívül
alacsony, így a rendelkezésre álló laptop (GTX 1050 Ti) is biztosítható
a stabil 30 FPS feletti futási sebesség. A rendszer a saját adathalmazon
előtanított súlyfájlt (.pt kiterjesztésű modell) tölti be a GPU
memóriájába az inicializálás során.

\paragraph{Tanítás
implementáció}\label{tanuxedtuxe1s-implementuxe1ciuxf3}

A YOLO algoritmus létrehozása során a Transfer Learning módszertanát
alkalmazom, amely lehetővé teszi a nagy adatbázisokon megszerzett tudás
átörökítését.

Előtanítás során a modell súlyainak inicializálása egy olyan YOLOv8 Nano
modellen alapul, amelyet előzetesen a nemzetközileg elismert Road Damage
Dataset (RDD) több tízezer képén tanítottak be. Ez a lépés biztosítja,
hogy a hálózat elsajátítsa az úthibák általános vizuális jellemzőit.

Finomhangolásban a RDD-n előtanított alapmodellt ezt követően egy kisebb
elemszámú, de specifikusabb publikus adathalmazon tanítom tovább. Ez a
folyamat pontosította a modell detektálási képességét, növelve a
felismerés megbízhatóságát a célkörnyezetben.

\subsubsection{Kátyú lokalizálás}\label{kuxe1tyuxfa-lokalizuxe1luxe1s}

\paragraph{Számítás menete}\label{szuxe1muxedtuxe1s-menete}

A számítás megkezdése elött megvizsgálja a kátyú osztály példánynak a
megbízhatóság (confidence) értékét, ha az nagyobb mint 0,5 akkor
belekezd a számításba.

A Kátyú objektumból (Bemenet):

\begin{itemize}
\item
  x, y, w, h: A határoló doboz paraméterei pixelben.
\end{itemize}

A Kamera objektumból (Konstansok):

\begin{itemize}
\item
  H\_cam: Kamera magassága (méterben, pl. 1.45).
\item
  T\_x: Kamera oldalirányú eltolása a jármű középpontjától (méterben).
\item
  T\textsubscript{\_}z: Kamera hosszirányú eltolása a jármű
  referenciapontjától (pl. lökhárítótól) (méterben).
\item
  0\_pitch: A kamera bólintási szöge
\end{itemize}

Kamera belső paraméterek:

\begin{itemize}
\item
  f\_x, f\_y: Fókusztávolság pixelben.
\item
  c\_x, c\_y: Az optikai középpont koordinátái pixelben.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Lépés a talppontot meghatározása. A kátyú térbeli helyzetét annak az
  útfelülethez legközelebb eső pontja határozza meg. A bounding box
  alapján a referenciapont (u\_ref, v\_ref):
\end{enumerate}

\[u\_ ref\  = \ x\  + \ w/2\]

\[v\_ ref\  = \ y\  + \ h\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  Lépés: a beesési szög számítása. A képpont függőleges koordinátájából
  (v\_ref) meghatározza a fénysugár beesési szögét az optikai tengelyhez
  képest
\end{enumerate}

\[alpha\ \  = \ arctan((v\_ ref\  - \ c\_ y)/f\_ y)\]

A teljes szöget (gamma) az útfelület normálisához (függőlegeshez) képest
a kamera fizikai dőlésszöge (0\_pitch) és a pixeltől függő szög összege
adja:

\[gamma\  = \ 0\_ pitch\  + \ alpha\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\item
  Lépés: a hosszirányú távolság számítása (Kamera koordinátákban). A
  síkút feltételezés (Z\_worl = 0) alapján egy derékszögű háromszög
  alakul ki, ahol az egyik befogó a kamera magassága (H\_cam), a másik
  pedig a keresett távolság (d\_optical) a talajon.
\end{enumerate}

\[d\_ optical\  = \ H\_ cam\ /\ tan(gamma)\]

Ez az érték a kamera vetületétől mért távolság az úton.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\item
  Lépés: az oldalirányú pozíció számítása (Kamera koordinátákban). A
  vízszintes pixelkoordináta (u\_ref) és a fókusztávolság (f\_x) aránya
  megegyezik a valós oldalirányú kitérés (x\_cam) és a mért távolság
  (d\_optical) arányával:
\end{enumerate}

\[x\_ cam\  = \ (u\_ ref\  - \ c\_ x)\ *\ (d\_ optical\ /\ f\_ x)\]

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\item
  Lépés: transzformáció a Jármű-koordinátarendszerbe. Utolsó lépésként a
  kamera koordináta rendszerében kapott értékeket átültetjük a jármű
  rögzített koordinátáiba. Mivel a kamera a szélvédő mögött van a
  hosszirányú távolságból ezt az értéket le kell vonni. Hosszirányú
  pozíció (Y\_long):
\end{enumerate}

\[Y\_ long\  = \ d\_ optical\  - \ T\_ z\]

(Ha Y\_éong negatív, a kátyú már a lökhárító vonala mögött van).

Oldalirányú pozíció (X\_lat):

\[X\_ lat\  = \ x\_ cam\  + \ T\_ x\]

\paragraph{Bólintási zaj
csökkentése}\label{buxf3lintuxe1si-zaj-csuxf6kkentuxe9se}

A számításra legkritikusabb hibaforrása a jármű felfüggesztésének
mozgásából eredő dinamikus bólintó hatás, ami által az állandónak
tekintett pitch (0\_pitch) nem lesz igaz. Így a kátyú számított
hosszirányú pozíciójában jelentős, véletlenszerűnek tűnő ingadozásokat
okoz. Ennek a geometriai zajnak a kiküszöbölésére a rendszer egy
lineáris Kalman szűrőt alkalmazása indokolt, amely a zajos méréseket egy
determinisztikus fizikai mozgásmodellel ötvözi.

A szűrő működésének alapelve azon a fizikai tényen nyugszik, hogy az
úthiba statikus objektum, a jármű pedig tehetetlenségéből adódóan rövid
időintervallumon belül egyenletes sebességgel közeledik felé, így a
kátyú valós távolságának változása nem lehet ugrásszerű.

\subsubsection{Megjelenítés}\label{megjelenuxedtuxe9s}

\paragraph{Grafikus annotáció (Bounding Box
kirajzolás)}\label{grafikus-annotuxe1ciuxf3-bounding-box-kirajzoluxe1s}

A modul bemenetét a detektált és szűrt kátyú objektumok listája képezi.
A rendszer iterál ezen a listán, és minden egyes objektumhoz tartozó
pixelkoordináták (x, y, w, h) alapján egy határoló keretet (bounding
box) rajzol a videóképre. A megvalósításhoz az OpenCV könyvtár rectangle
függvényét alkalmazza a szoftver. A keret színe és vastagsága
konfigurálható, biztosítva a láthatóságot változó fényviszonyok mellett
is.

\paragraph{Metrikus adatok
kijelzése}\label{metrikus-adatok-kijelzuxe9se}

A puszta detektáláson túl a rendszer legfontosabb kimenete a
távolságbecslés. A modul a boounding box közvetlen közelében, szöveges
formátumban megjeleníti a lokalizációs alrendszer által számított valós
fizikai távolságokat. A szoftver a putText eljárás segítségével írja ki
a jármű orrától mért longitudinális (Y\_long) és a középvonaltól mért
laterális (X\_lat) távolságot méterben vagy centiméterben.

\paragraph{Rendszerállapot és
teljesítmény-monitorozás}\label{rendszeruxe1llapot-uxe9s-teljesuxedtmuxe9ny-monitorozuxe1s}

A fejlesztés és a valós idejű tesztelés során kritikus fontosságú a
hardveres erőforrások kihasználtságának nyomon követése. A modul a
képernyő sarkában folyamatosan frissülő információs sávot jelenít meg.
Itt kerül kiírásra a vezérlő modul által mért pillanatnyi képfrissítési
sebesség (FPS). Ez az adat szolgál elsődleges validációként arra, hogy a
rendszer képes-e tartani a specifikációban előírt valós idejű működést a
feldolgozás során.